const formEl = document.querySelector('#findForm');
const findTextEl = document.querySelector('#textEl');
const resultEl = document.querySelector('#result');
const body = document.querySelector('body');
const questions = [
    {
        question: 'Какие процедуры обработки данных могут отображаться в схеме технологического процесса?',
        answer: 'Автоматизированная процедура, Процедура, выполняемая без средств автоматизации, Автоматическая процедура'
    },
    {
        question: 'Задана схема отношения «Расписание экзаменов одной сессии» «Номер группы» (НГ)\n' +
            '«Наименование дисциплины» (НД)\n' +
            '«Дата экзамена» (ДЭ)\n' +
            'Какие вторичные ключи необходимо использовать при навигации, если в оперативной памяти содержатся значения НД и ДЭ?',
        answer: 'НД, ДЭ'
    },
    {
        question: 'Укажите свойства И-ИЛИ графа',
        answer: 'Внутренней вершине всегда соответствует сложный шаг диалога \n Дуги определяют состав действий шага диалога'
    },
    {question: 'Рекомендуется входные данные указывать', answer: 'Слева от процедуры'},
    {
        question: 'Для каждой информационной процедуры в схеме обязательно указываются',
        answer: 'Выходные данные, Входные данные, Носители информации'
    },
    {
        question: 'Укажите свойства И-ИЛИ графа',
        answer: ' Корень и каждая внутренняя вершина помечается символами И либо ИЛИ\n' +
            ' Терминальные вершины (стоки сети) – простые шаги диалога\n Вершина помечается И, если все действия шага должны успешно\n' +
            '  выполниться\n' +
            ' Вершина помечается ИЛИ, если для завершения шага может выполниться\n' +
            '  любая комбинация составляющих шаг действий'
    },
    {
        question: 'Какой диаметр символа соединителя в схеме технологического процесса является допустимым, если размер а равен 20 мм и b равен 30 мм?',
        answer: '10'
    },
    {
        question: 'Укажите свойства И-ИЛИ графа, определяющего структуру диалога',
        answer: 'Сеть с одним корнем\n' +
            ' Граф И-ИЛИ ориентированным \n' +
            ' Один или несколько стоков, терминальных вершин\n'
    },
    {
        question: 'В течение начальной фазы диалога выполняются следующие действия',
        answer: 'Определяется тип решаемой задачи\n' +
            ' Определяется имя участника'
    },
    {
        question: 'Какое минимальное расстояние в мм должно быть между стрелками и символами в соответствии со стандартами в схеме технологического процесса?',
        answer: '5'
    },
    {
        question: 'Задана схема отношения «Расписание экзаменов одной сессии» «Номер группы» (НГ)\n' +
            '«Наименование дисциплины» (НД)\n' +
            '«Дата экзамена» (ДЭ)\n' +
            'Какие вторичные ключи необходимо использовать при навигации?',
        answer: 'НД\n' +
            ' ДЭ\n' +
            ' НГ'
    },
    {
        question: 'Какая ширина начального и конечного символа в схеме технологического процесса является допустимым, если размер а равен 20 мм и b равен 30 мм?',
        answer: '30'
    },
    {
        question: 'Какая высота начального и конечного символа в схеме технологического процесса является допустимым, если размер а равен 20 мм и b равен 30 мм?',
        answer: '10'
    },
    {
        question: 'Укажите порядок этапов проектирования пользовательского интерфейса',
        answer: '7 - Оценка пользовательского интерфейса\n' +
            ' 6 - Размещение графических объектов представления информации\n' +
            ' 5 - Выбор и проектирование графических объектов представления информации\n' +
            ' 4 - Определение содержания сообщений и отображаемой информации\n' +
            ' 1 - Определение функций выполняемых пользователем\n' +
            ' 3 - Определение сценария диалога\n' +
            ' 2 - Разработка структуры диалога\n'
    },
    {
        question: 'Какая последовательность в определении способов доступа',
        answer: 'Доступ по ПК \n Доступ по ВК\n' +
            'Последовательный доступ'
    },
    {
        question: 'Каждый фрагмент, расположенный на отдельной схеме технологического процесса, может иметь',
        answer: 'Только один символ начала процесса\n' +
            ' Один или несколько символов завершения процесса'
    },
    {
        question: '.В течение заключительно фазы диалога выполняются следующие действия',
        answer: 'Сообщаются о ресурсах, затраченных на решение задачи \n Сообщаются причины прерывания решения задачи'
    },
    {
        question: 'Кратные какому количеству мм должны быть базовые размеры а и b в соответствии со стандартами в схеме технологического процесса?',
        answer: '5'
    },
    {question: 'Диаметр соед', answer: ''},
    {
        question: 'Охарактеризуйте содержание документа "постановка задачи ведения бд"', answer: '' +
            '1. Название задачи.\n' +
            '2. Список событий и частоты их наступления.\n' +
            '3. Функции задачи (с выполнением каждой функции связано наступление отдельного события).\n' +
            '4. Список отношений логической модели базы данных затрагиваемых задачей (подсхема базы данных).\n' +
            '5. Список документов с исходных данными изменений БД (по каждой функции задачи).\n' +
            '6. Источники документов с исходными данными изменений БД.\n' +
            '7. Частоты выполнения задачи и отдельных функций.\n' +
            '8. Трудоемкости выполнения отдельных функций задачи и выполнения задачи в течение заданного периода времени.'
    },
    {
        question: 'Связь является необязательной, если выполняется следующее условие',
        answer: 'существует хотя бы одно'
    },
    {
        question: 'Какие классы атрибутов нельзя использовать при построении концептуальной модели',
        answer: 'составные, декларативные'
    },
    {
        question: 'Основное содержание, совокупность свойств некоторого множества однородных объектов, информация о которых хранится в базе данных',
        answer: 'сущность'
    },
    {
        question: 'Объекты, у которых выделены одни и те же свойства называют',
        answer: 'однородными'
    },
    {
        question: 'Укажите атрибуты входящие в наборы первичных ключей сущности "Расписание экзаменов',
        answer: 'наим. дисциплины и номер группы'
    },
    {
        question: 'Какие из указанных атрибутов можно отнести к параметрическим',
        answer: 'фамилия студента'
    },
    {
        question: 'Какие этапы проектирования базы данных включает инфологическое проектирование',
        answer: 'Анализ требований и концептуальное проектирование БД'
    },
    {
        question: 'Укажите порядок этапов проектирования пользовательского интерфейса',
        answer: 'Определение функций, разработка структуры диалога, определение сценария диалога, определение содержания сообщений, выбор и проектирование граф. объектов, размещение граф обхектов'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости в списке атрибутов',
        answer: 'Номер зачетной книжки студента'
    },
    {
        question: 'Укажите определяемые атрибуты функциональной зависимости',
        answer: 'колво студентов группы, № специальности'
    },
    {
        question: 'Атрибут B функционально зависит от атрибута А отношения r, если каждому значению атрибута А во всех элементах отношения r соответствует',
        answer: 'не более одного значения атрибута B'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости со списком атрибутов',
        answer: 'Номер группы'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости со списком атрибутов',
        answer: 'Количество комнат в квартире'
    },
    {
        question: 'укажите последовательность действий нормализации отношений базы данных',
        answer: 'Удаление расширенных ФЗ, обесп. полной ФЗ, устранение транзитивных зависимостей'
    },
    {
        question: 'Разработку математического обеспечения осуществляют на этапе',
        answer: 'Техническое проектирование\n' +
            '+Техническо-рабочее проектирование'
    },
    {
        question: 'Укажите последовательность этапов построения математической модели',
        answer: '#Содержательное, вербальное описание\n' +
            '#Выбор языка формализации.\n' +
            '#Введение обозначений\n' +
            '#Построение формальной модели. #Классификация задачи\n' +
            '#Разработка метода решения задачи #Выбор и решение контрольной задачи #Проверка адекватности модели\n'
    },
    {
        question: 'Укажите последовательность принятия решений',
        answer: '#Определение целей и критериев управления ЛПР\n' +
            '#Выделение и анализ ситуаций управляемого процесса лицом принимающим решение (ЛПР)\n' +
            '#Формирование множества альтернативных вариантов решений ЛПР\n' +
            '#Оценка достоинства и недостатков каждого решения ЛПР\n' +
            '#Выбор оптимального решения ЛПР\n' +
            '#Оформление решения в форме «понятной» исполнителю ЛПР\n' +
            '#Реализация решения исполнителем'
    },
    {
        question: 'Параметры, на которые не влияет система управления',
        answer: 'Неизменяемые, неуправляемые'
    },
    {
        question: 'Укажите последовательность этапов логического проектирования базы данных',
        answer: 'Получение начальной логической модели.\n' +
            'Построение функциональных зависимостей.\n' +
            'Нормализация отношений.\n' +
            'Построение графической логической модели.'
    },
    {
        question: 'Укажите последовательность действий логического проектирования базы данных',
        answer: 'Удаление расширенных функциональных зависимостей\n' +
            'Обеспечение полной функциональной зависимости не ключевых атрибутов от\n' +
            'ключей\n' +
            'отношения\n' +
            'Устранение транзитивных зависимостей'
    },
    {
        question: 'Какие процедуры относятся к логическому проектированию базы данных:',
        answer: '- Построение функциональных зависимостей.\n' +
            '- Нормализация отношений.\n' +
            '- Удаление расширенных функциональных зависимостей.\n' +
            '- Удаление транзитивных функциональных зависимостей.\n' +
            '- Преобразование временных функциональных зависимостей.'
    },
    {
        question: 'Укажите соответствие между понятиями концептуальной и реляционной моделью данных',
        answer: '+Связь~Отношение\n'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Табельный номер преподавателя'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Номер аудитории здания'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Наименование кафедры'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Номер читателя библиотеки'
    },
    {
        question: 'Укажите определяющий атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Номер поезда дальнего следования'
    },
    {
        question: 'Укажите определяемый атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Стоимость билета до конечного пункта'
    },
    {
        question: 'Укажите определяемый атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'ФИО экзаменатора'
    },
    {
        question: 'Укажите определяемый атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Оценка'
    },
    {
        question: 'Укажите определяемые атрибуты функциональной зависимости',
        answer: '+No специальности\n' +
            '+Количество студентов группы'
    },
    {
        question: 'Укажите определяемый атрибут функциональной зависимости -Наименование улицы',
        answer: 'Количество комнат в квартире'
    },
    {
        question: 'Укажите определяемый атрибут функциональной зависимости',
        answer: 'Количество жителей'
    },
    {
        question: 'Укажите степень функциональной зависимости, существующей между атрибутами',
        answer: '2'
    },
    {
        question: 'Рассмотрим функциональную зависимость B от A и пусть A - составной атрибут (A= {A1,' +
            'A2, , An}) и если существует собственное подмножество A* множества A такое, что B функционально зависит от A*, то функциональная зависимость является',
        answer: 'расширенной'
    },
    {
        question: 'Установите пару для класса функциональной зависимости',
        answer: 'полная~расширенная\n' +
            'непосредственная~транзитивная\n' +
            'временная~постоянная\n' +
            'локальная~глобальная'
    },
    {
        question: 'Рассмотрим атрибуты A и С отношения r. Выполняются следующие условия и существует\n' +
            'атрибут B отношения r такой, что существуют следующие функциональные зависимости:\n' +
            'атрибут B функционально зависит от атрибута A и атрибут С функционально зависит от\n' +
            'атрибута B, тогда зависимость C от A называю',
        answer: 'транзитивной'
    },
    {
        question: 'Укажите атрибуты, между которыми существует транзитивная зависимость',
        answer: 'Номер зачетной книжки, Номер специальности'
    },
    {
        question: 'Укажите атрибуты, между которыми существует псевдотранзитивная зависимость',
        answer: 'Номер зачетной книжки, Дата экзамена, Фамилия экзаменатора'
    },
    {
        question: 'Укажите последовательность этапов проектирование баз данных',
        answer: '#Анализ требований.\n' +
            '#Концептуальное проектирование БД.\n' +
            '#Логическое проектирование БД.\n' +
            '#Физическое проектирование БД'
    },
    {
        question: 'Какие этапы проектирования базы данных включает инфологическое проектирование',
        answer: '+Анализ требований.\n' +
            '+Концептуальное проектирование БД.\n'
    },
    {
        question: 'Какие этапы проектирования базы данных включает дата логическое проектирование',
        answer: '+Логическое проектирование БД.\n' +
            '+Физическое проектирование БД'
    },
    {
        question: 'Продолжите определение: Основное содержание, совокупность свойств некоторого множества однородных объектов, информацию о которых хранится в базе данных, называется',
        answer: 'Сущность'
    },
    {
        question: 'Продолжите определение: Объекты, у которых выделены одни и те же свойства называют',
        answer: 'Однородными'
    },
    {
        question: 'Продолжите определение: Поименованные свойства объектов, являющиеся содержанием',
        answer: 'Атрибут'
    },
    {
        question: 'Укажите пару для каждого класса атрибутов',
        answer: 'Декларативные~параметрические. Составные~простые Динамические~статические Первичные~вторичные\n' +
            'Ключевые~неключевые Подобные~неподобные'
    },
    {
        question: 'Для указания свойства объекта, если оно определяется параметрическим атрибутом необходимо',
        answer: 'Наименование атрибута и значение атрибута'
    },
    {
        question: 'Какие из указанных атрибутов можно отнести к параметрическим',
        answer: '+Фамилия студента\n' +
            '+Температура\n' +
            '+Оценка на экзамене'
    },
    {
        question: 'Для указания свойства объекта, если оно определяется декларативным атрибутом необходимо',
        answer: 'Наименование атрибута'
    },
    {
        question: 'Какие классы атрибутов нельзя использовать при построении концептуальной модели',
        answer: '+Составные\n' +
            '+Декларативные'
    },
    {
        question: 'Какие классы атрибутов не рекомендуется использовать при построении концептуальной',
        answer: '+Вторичные\n' +
            '+Динамические'
    },
    {
        question: 'Какие из указанных атрибутов являются статическими',
        answer: '+Год рождения\n' +
            '+Год окончания обучения в средней школе'
    },
    {
        question: 'Какие из указанных атрибутов могут быть составными',
        answer: '+Дата рождения\n' +
            '+Номер группы в университете'
    },
    {
        question: 'Атрибуты, значения которых можно установить лишь с помощью наблюдения или измерения называют',
        answer: 'Первичные'
    },
    {
        question: 'Атрибуты значения которых могут быть получены путем вычисления из значений какихлибо других атрибутов называют',
        answer: 'Вторичные'
    },
    {
        question: 'Атрибут или несколько атрибутов сущности (набор атрибутов), которые однозначно (единственным образом) всегда идентифицируют один экземпляр сущности называют',
        answer: 'Первичный ключ'
    },
    {
        question: 'Укажите атрибуты входящие в наборы первичных ключей сущности Расписание экзаменов',
        answer: 'Наименование дисциплины, Номер группы'
    },
    {
        question: 'Множество, элементы которого являются значениями одного или нескольких атрибутов',
        answer: 'домен'
    },
    {
        question: ' Если двум атрибутам ставится в соответствие один домен, т.е. значениями атрибутов являются элементы одного и того же домена, то атрибуты называются',
        answer: 'Подобными'
    },
    {
        question: 'Какие условия выполняются для концептуальной модели',
        answer: '+Связь может относиться к одной или нескольким сущностям +Связь характеризуется множеством атрибутов\n' +
            '+Одна сущность может участвовать в нескольких связях'
    },
    {
        question: 'Первая нормальная форма (1НФ). Отношение R находится в 1НФ тогда и только тогда, когда\n' +
            'все входящие в него домены содержат только неповторяющиеся значения.\n' +
            'Вторая нормальная форма является отношением в 1НФ, атрибут должен полностью зависеть\n' +
            'от всего ключа.\n' +
            'Третья нормальная форма (3НФ). На последнем шаге ликвидируется так называемая транзитивная зависимость.',
        answer: 'Первая нормальная форма (1НФ). Отношение R находится в 1НФ тогда и только тогда, когда\n' +
            'все входящие в него домены содержат только неповторяющиеся значения.\n' +
            'Вторая нормальная форма является отношением в 1НФ, атрибут должен полностью зависеть\n' +
            'от всего ключа.\n' +
            'Третья нормальная форма (3НФ). На последнем шаге ликвидируется так называемая транзитивная зависимость.'
    },
    {
        question: 'укажите атрибуты, входящие в первичные ключи сущности "расписание экзаменов"',
        answer: 'номер факультета, год поступления, код дисциплины'
    },
    {question: 'охарактеризуйте связь между отношениями "студенты" и "результаты экзаменов"', answer: '1:м'},
    {
        question: 'укажите какие из атрибутов сущности "студенты" являются декларативными?',
        answer: 'неуспевающий, проживающий в общежитии'
    },
    {
        question: 'укажите  атрибуты функциональной зависимости отношения "результаты экзаменов"',
        answer: 'код, номер, номер'
    },
    {question: 'охарактеризуйте связь между отношениями "группы" и "дисциплины"', answer: 'возможная'},
    {
        question: 'укажиьте определяемый атрибут функциональной зависимости в отношении группа',
        answer: 'номер специальности'
    },
    {
        question: 'Оценку эффективность созданной ИС и определение целесообразности ее эксплуатации осуществляют',
        answer: 'эксперты'
    },
    {question: 'Меткой стрелки в IDEF0 может быть', answer: '+Неотглагольное существительное'},
    {
        question: 'Именем блока в IDEF0 может быть:',
        answer: '+Глагол' + '+Отглагольное существительное' + '+Словосочетание, содержащее отглагольное существительное\n'
    },
    {
        question: 'Диаграмма IDEF0 Что помещается обязательно внутри прямоугольника', answer: '+Имя функции\n' +
            '+Номер шага алгоритма выполнения функции\n'
    },
    {
        question: 'Укажите стадии второй фазы жизненного цикла информационной системы',
        answer: 'Разработка эскизного проекта, Разработки технического проекта'
    },
    {
        question: 'Укажите процедуры соответствующие стадии рабочего проектирования.',
        answer: 'Формирование должностных инструкций операторам и пользователям'
    },
    {
        question: 'В информационных системах имеют место процессы',
        answer: 'Процесс сбора информации, Процесс отображения информации, Процесс обработки информации техническими средствами'
    },
    {
        question: 'Какие процедуры выполняются в процессе параметрического синтеза?',
        answer: 'Определяются количественные значения характеристик, связей, частей объекта проектирования'
    },
    {
        question: 'Одно и только одно конечное действие обязательно инициализируется. Какое соединение обладает этим правилом инициализации',
        answer: 'Разворачивающее соединение исклюзивное или'
    },
    {
        question: 'Под автоматизированной системой понимают',
        answer: 'Совокупность математических методов, информационных, программных и технических средств, а также коллектив людей, который с помощью этих методов и средств осуществляет процесс управления некоторым объектом'
    },
    {
        question: 'Какому обеспечению соответствует следующее определение? Совокупность материалов, предназначенных для персонала информационной системы, где указываются инструкции для обеспечения эксплуатации и развития автоматизированной системы ',
        answer: 'Методическое'
    },
    {question: 'Для описания функции используется в IDEF0', answer: 'Прямоугольник'},
    {
        question: 'Укажите информационные системы ', answer: '+Советующие системы \n' +
            '+Измерительные системы \n' +
            '+Контролирующие системы \n' +
            '+Справочные системы\n'
    },
    {
        question: 'Какие специалисты персонала автоматизированной системы могут не иметь образования в области информатики и вычислительной техники?',
        answer: 'аналитики, эксперты '
    },
    {question: 'Компонентой диаграммы IDEF3 является:', answer: 'Единица работы, Объектный поток'},
    {question: 'Разработчика информационного обеспечения могут называть ', answer: 'инженером по знаниям '},
    {
        question: 'Какие процедуры выполняются в процессе структурного синтеза?',
        answer: '-Разрабатывается качественное описание объекта\n' +
            '-Определяются отношения и связи между частями объекта\n' +
            '-Определяются основные части объекта\n'
    },
    {
        question: 'Какому приему проектирования соответствует следующее определение: «При проектировании необходимо максимально использовать готовые проектные решения. Эти проектные решения могли быть получены ранее самими проектировщиками или заимствованы у других»?',
        answer: 'Нормализация'
    },
    {question: 'Диаграмма IDEF0 Номер блока может быть следующим числом:', answer: '1, 6, 2'},
    {
        question: 'Каким понятиям не соответствует следующее определение? Совокупность информации, которая циркулирует в системе управления.',
        answer: '+Методическое\n' +
            '+Математическое\n' +
            '+Организационное Техническое  \n'
    },
    {
        question: 'Какой процедуре соответствует следующее определение? Представление информации в виде, удобном для восприятия человеком.\n',
        answer: 'отображение'
    },
    {question: 'Объединение стрелок называется \n', answer: 'связыванием '},
    {
        question: 'Расписание занятий может являться названием для', answer: '+Входной стрелки \n' +
            '+Выходной стрелки \n' +
            '+Внутренней стрелки \n'
    },
    {
        question: 'Каждое исходное действие обязательно должно завершиться. Какое соединение обладает этим правилом инициализации?',
        answer: 'Сворачивающее соединение И'
    },
    {
        question: 'Какому понятию соответствует следующее определение? Совокупность . методов, моделей, позволяющих оптимально управлять некоторым процессом',
        answer: 'Математическое'
    },
    {
        question: 'Какому приему проектирования соответствует следующее определение? Снижение\n' +
            'многообразия элементов системы, требуемых для разработки за счет уменьшения\n' +
            'количества элементов, выполняющих одни и те же функции\n', answer: 'Унификация'
    },
    {
        question: 'Укажите фазы жизненного цикла автоматизированной системы', answer: '+Ввод в действие \n' +
            '+Проектирования \n' +
            '+Предпроектная \n' +
            '+Эксплуатация \n'
    },
    {
        question: 'Соединение на диаграммах IDEF3 бывают', answer: 'Разворачивающее соединение\n' +
            '-Сворачивающее соединение\n'
    },
    {
        question: 'Какие показатели характеризируют выполнение системой заданных функций, при котором показатели качества функционирования соответствуют установленным требованиям?',
        answer: 'Работоспособности'
    },
    {
        question: 'Что означает инвариантность цели? ',
        answer: 'Независимость цели от интервала времени рассмотрения управляемого процесса'
    },
    {
        question: 'Что означает конструктивность цели?',
        answer: 'Наличие в формулировке цели подсказок для ее достижения'
    },
    {
        question: 'К разработчикам автоматизированных систем относят', answer: '+инженер по знаниям\n' +
            '+прикладной программист\n' +
            '+аналитик\n' +
            '+эксперт\n'
    },
    {
        question: 'Специальный вид диаграммы, состоящей из одного блока, описывающего функцию верхнего уровня, имеет метку',
        answer: 'А-0'
    },
    {
        question: 'Укажите, что отображается управляющими стрелками',
        answer: 'Нормативные акты, Ограничительная информация, Предписывающая информация'
    },
    {
        question: 'Связать в единое целое все элементы системы, согласовать деятельность всех групп\n' +
            'разработчиков входит в обязанности\n', answer: 'системотехника'
    },
    {
        question: 'Стрелка, концы которой связывают источник и потребителя, являющимися блоками одной диаграммы',
        answer: 'Внутренняя стрелка '
    },
    {
        question: 'В каких системах формируются готовые для выполнения решения? Такие автоматизированные системы могут выдавать несколько отличных друг от друга решений. Из этого множества единственное решение выбирается человеком.',
        answer: 'Советующие системы'
    },
    {
        question: 'Укажите процедуры соответствующие стадии технического проектирования',
        answer: 'Разработка функциональной структуры ИС, Пред проектное обследование'
    },
    {
        question: 'Какие показатели определяется соотношением результатов и затрат при функционировании процесса?',
        answer: 'Экономической эффективности'
    },
    {
        question: 'Какому понятию соответствует следующее определение? Совокупность программных средств, машинных алгоритмов, реализующих математические методы и модели управления процессом. ',
        answer: 'Программное '
    },
    {
        question: 'Какой процедуре соответствует следующее определение? Измерение или восприятие информации человеком с последующим преобразованием этой информации в форму, которая позволяет обработать ее или передать',
        answer: 'Сбор'
    },
    {
        question: 'К информационным процессам относятся',
        answer: '+Сбор информации\n' +
            '    +Отображение информации пользователю\n' +
            '    +Ввод данных пользователем'
    },
    {
        question: 'Элементами диаграммы поведения являются',
        answer: `+Информационные связи
+Управляющие связи
+Процессы
+Хранилища
+Внешние объекты`
    },
    {
        question: 'Укажите управляющие системы',
        answer: `+Следящие
        +Стабилизации
        `
    },
    {
        question: "Стрелка, отображающая данные и материальные объекты IDEF0, которые преобразуются функцией в выход",
        answer: "Входная стрелка"
    },
    {
        question: "Стрелка, отображающая данные и материальные объекты IDEF0, произведенные функцией",
        answer: "Выходная стрелка"
    },
    {
        question: "Стрелка в IDEF0, один из концов которой связан с источником или потребителем, а другой не присоединен ни к какому блоку называют",
        answer: "Выходная стрелка"
    },
    {
        question: "Разделение стрелки на два или большее число сегментов",
        answer: "ветвление"
    },
    {
        question: "Меткой стрелки может быть",
        answer: "+Неотглагольное существительное\n" +
            "+Оборот с неотглагольным существительным\n"
    },
    {
        question: "Разделение стрелок называют",
        answer: "развязывание"
    },
    {
        question: "Какой диаметр символа соединителя в схеме технологического процесса является" +
            "допустимым, если размер a равен 20 мм и b равен 30 мм",
        answer: "10"
    },
    {
        question: "Какая ширина начального и конечного символа в схеме технологического процесса\n" +
            "является допустимым, если размер a равен 20 мм и b равен 30 мм\n",
        answer: "30"
    },
    {
        question: "Составление расписания занятий’ не является названием для",
        answer: "+Входной стрелки\n" +
            "+Выходной стрелки\n" +
            "+Внутренней стрелки\n" +
            "+Граничной стрелки\n"
    },
    {
        question: "Элементами модели окружения являются диаграмм DFD",
        answer: "+Внешние объекты \n" +
            "+Информационные связи\n"
    },
    {
        question: "Элементами логической модели являются",
        answer: "+Процессы\n" +
            "+Информационные связи (потоки)\n"
    },
    {
        question: "Какие названия информационных процессов в диаграмме поведения\n" +
            "допустимы\n",
        answer: "Изготовление детали рабочим, Вычисление размера зарплаты"
    },
    {
        question: "Укажите возможные связи между элементами модели окружения:",
        answer: "+От внешних объектов к функциональному блоку\n" +
            "+От функционального блока к внешним объектам\n"
    },
    {
        question: "Какие названия хранилищ допустимы",
        answer: "+План работы\n" +
            "+Сведения о студентах\n" +
            "+Приказы о зачислении студентов в Вуз\n"
    },
    {
        question: "Какие названия внешних объектов допустимы",
        answer: "+Студенты\n" +
            "+Лечащий врач\n" +
            "+Оператор ЭВМ\n"
    },
    {
        question: "К эксплуатационному персоналу относят",
        answer: "+ администратор базы данных\n" +
            "+системный администратор\n" +
            "+оператор ЭВМ\n"
    },
    {
        question: "К какой группе персонала относят системного администратора",
        answer: "Эксплутационный"
    },
    {
        question: "Разработчика информационного обеспечения могут называть",
        answer: "инженером по знаниям"
    },
    {
        question: "Укажите, какой сформулирован принцип: «В системе управления присутствует\n" +
            "только та информация, которая имеет положительную ценность»\n",
        answer: "Ценности"
    },
    {
        question: "Какому понятию соответствует следующее определение? Совокупность . методов,\n" +
            "моделей, позволяющих оптимально управлять некоторым процессом\n",
        answer: "Математическое"
    },
    {
        question: "Связать в единое целое все элементы системы, согласовать деятельность всех групп\n" +
            "разработчиков входит в обязанности\n",
        answer: "системотехника"
    },
    {
        question: "Укажите класс информационных систем, обеспечивающих сбор и отображение\n" +
            "информации о наблюдаемом процессе\n",
        answer: "Измерительные"
    },
    {
        question: "Что означает конструктивность цели",
        answer: "Наличие в формулировке цели подсказок для ее достижения"
    },
    {
        question: "Продолжите определение: Атрибут B функционально зависит от атрибута A\n" +
            "отношения\n" +
            "r, если каждому значению атрибута A во всех элементах отношения r соответствует\n",
        answer: "ровно одно значение атрибута B"
    },
    {
        question: "Укажите порядок фаз жизненного цикла автоматизированной системы",
        answer: "#Предпроектная\n" +
            "#Проектирования\n" +
            "#Ввод в действие\n" +
            "#Эксплуатация\n"
    },
    {
        question: "Укажите соответствие между фазами жизненного цикла и стадиями",
        answer: "Проектирования~Эскизное проектирование\n" +
            "Предпроектная~Экспресс анализ\n" +
            "Ввод в действие~Опытная эксплуатация\n" +
            "Эксплуатация~Промышленная эксплуатация\n"
    },
    {
        question: "Укажите соответствие между подготавливаемым документом и фазой",
        answer: "Предпроектная~Техническое задание\n" +
            "Проектирования~Рабочий проект\n" +
            "Ввод в действие~Акт о внедрении\n"
    },
    {
        question: "Укажите соответствие между количеством стадий проектной фазы и количеством\n" +
            "разработчиков\n",
        answer: "1~Несколько человек\n" +
            "2~Несколько десятков человек\n" +
            "3~Превышает несколько десятков человек\n"
    },
    {
        question: "Введите количество фаз жизненного цикла автоматизированной системы",
        answer: "4"
    },
    {
        question: "В какой фазе выполняются следующие работы: экспресс-анализ, формирование\n" +
            "коммерческих предложений, определение концепции, подготовка технического\n" +
            "задания?\n",
        answer: "Предпроектная"
    },
    {
        question: "Какие стадии никогда не входят в фазу проектирования",
        answer: "Определение концепций, Опытная эксплуатация"
    },
    {
        question: "Укажите фазы жизненного цикла автоматизированной системы",
        answer: "Проектирования, +Предпроектная\n" +
            "+Ввод в действие\n" +
            "+Эксплуатация\n"
    },
    {
        question: "Укажите соответствие между фазами жизненного цикла и стадиями",
        answer: "Предпроектная~Экспресс анализ\n" +
            "Проектирования~Эскизное проектирование\n" +
            "Ввод в действие~Опытная эксплуатация\n" +
            "Эксплуатация~Промышленная эксплуатация\n"
    },
    {
        question: 'Одно или несколько конечных действий инициализируется. Какое соединение обладает этим правилом инициализации',
        answer: "Разворачивающее соединение ИЛИ"
    },
    {
        question: "одно или несколько исходных действий должны завершиться",
        answer: "сворачивающее ИЛИ"
    },
    {
        question: "каждое конечное действие обязательно инициализируется",
        answer: "развораючивающее И"
    },
    {
        question: "одно и только одно конечное действие обязательно инициализируется",
        answer: "разворачивающее соединение исклюзивное ИЛИ"
    },
    {
        question: "одно и только одно исходное действие обязательно должно завершиться",
        answer: "сворачивающее исклюзивное ИЛИ"
    },
    {
        question: "одно или несколько конечных действий инициализируется",
        answer: "разворачивающее ИЛИ"
    },
    {
        question: "получить данные об одной группе. Последовательность: R2, R1 Какое количество чтений по первичному ключу будет выполнено при выполнении запроса",
        answer: "Ответ: 40000"
    },
    {
        question: "Чтобы сконструировать запрос к БД необходимо",
        answer: "ВСЕ"
    },

    {
        question: "База данных включает два отношения со следующими схемами:\n" +
            "R1: Студенты (НЗ, НГ)\n" +
            "R2: Оценки (НЗ, НД, ОЦ)\n" +
            "(сокращения: НЗ – номер зачетки. НГ – номер группы, НД – наименование дисциплины, ОЦ – оценка за экзамен).\n" +
            "Известно, что количество студентов в Вузе – 10000, количество групп -500, а количество экзаменов у каждой группы – 4.\n" +
            "Выполняется запрос: «Необходимо получить данные об одной конкретной группе (номер группы известен) и содержание: НЗ, НГ, НД, ОЦ.\n" +
            "Определена последовательность обхода отношений: R2, R1.\n" +
            "Какое количество чтений по вторичному ключу будет выполнено при выполнении запроса?\n",
        answer: "Ответ: 0"
    },
    {
        question: `База данных включает два отношения со следующими схемами:
R1: Студенты (НЗ, НГ)
R2: Оценки (НЗ, НД, ОЦ)
(сокращения: НЗ – номер зачетки. НГ – номер группы, НД – наименование дисциплины, ОЦ – оценка за экзамен).
Известно, что количество студентов в Вузе – 10000, количество групп -500, а количество экзаменов у каждой группы – 4.
Выполняется запрос: «Необходимо получить данные об одной конкретной группе (номер группы известен) и содержание: НЗ, НГ, НД, ОЦ.
Определена последовательность обхода отношений: R1, R2.
Какое количество последовательных чтений будет выполнено при выполнении запроса?`,
        answer: "Ответ: 0"
    },
    {
        question: "База данных включает два отношения со следующими схемами:\n" +
            "R1: Студенты (НЗ, НГ)\n" +
            "R2: Оценки (НЗ, НД, ОЦ)\n" +
            "(сокращения: НЗ – номер зачетки. НГ – номер группы, НД – наименование дисциплины, ОЦ – оценка за экзамен).\n" +
            "Известно, что количество студентов в Вузе – 10000, количество групп -500, а количество экзаменов у каждой группы – 4.\n" +
            "Выполняется запрос: «Необходимо получить данные об одной конкретной группе (номер группы известен) и содержание: НЗ, НГ, НД, ОЦ.\n" +
            "Определена последовательность обхода отношений: R2, R1.\n" +
            "Какое общее количество обращений(чтений) будет выполнено при выполнении запроса? Ответ: 80000",
        answer: "80000"
    },
    {
        question: "База данных включает два отношения со следующими схемами:\n" +
            "R1: Студенты (НЗ, НГ)\n" +
            "R2: Оценки (НЗ, НД, ОЦ)\n" +
            "(сокращения: НЗ – номер зачетки. НГ – номер группы, НД – наименование дисциплины, ОЦ – оценка за экзамен).\n" +
            "Известно, что количество студентов в Вузе – 10000, количество групп -500, а количество экзаменов у каждой группы – 4.\n" +
            "Выполняется запрос: «Необходимо получить данные об одной конкретной группе (номер группы известен) и содержание: НЗ, НГ, НД, ОЦ.\n" +
            "Определена последовательность обхода отношений: R2, R1.\n" +
            "Какое количество последовательных обращений(чтений) будет выполнено при выполнении запроса?\n" +
            "Ответ: 40000",
        answer: "40000"
    },
    {
        question: "База данных включает два отношения со следующими схемами:\n" +
            "R1: Студенты (НЗ, НГ)\n" +
            "R2: Оценки (НЗ, НД, ОЦ)\n" +
            "(сокращения: НЗ – номер зачетки. НГ – номер группы, НД – наименование дисциплины, ОЦ – оценка за экзамен).\n" +
            "Известно, что количество студентов в Вузе – 10000, количество групп -500, а количество экзаменов у каждой группы – 4.\n" +
            "Выполняется запрос: «Необходимо получить данные об одной конкретной группе (номер группы известен) и содержание: НЗ, НГ, НД, ОЦ.\n" +
            "Определена последовательность обхода отношений: R2, R1.\n" +
            "Какое общее количество обращений(чтений) будет выполнено при выполнении запроса?\n" +
            "Ответ: 80000",
        answer: "80000"
    },
    {
        question: "База данных включает два отношения со следующими схемами:\n" +
            "R1: Студенты (НЗ, НГ)\n" +
            "R2: Оценки (НЗ, НД, ОЦ)\n" +
            "(сокращения: НЗ – номер зачетки. НГ – номер группы, НД – наименование дисциплины, ОЦ – оценка за экзамен).\n" +
            "Известно, что количество студентов в Вузе – 10000, количество групп -500, а количество экзаменов у каждой группы – 4.\n" +
            "Выполняется запрос: «Необходимо получить данные об одной конкретной группе (номер группы известен) и содержание: НЗ, НГ, НД, ОЦ.\n" +
            "Определена последовательность обхода отношений: R1, R2.\n" +
            "Какое количество чтений по вторичному ключу будет выполнено при выполнении запроса?\n" +
            "Ответ: 100",
        answer: "100"
    },
    {
        question: "База данных включает два отношения со следующими схемами:\n" +
            "R1: Студенты (НЗ, НГ)\n" +
            "R2: Оценки (НЗ, НД, ОЦ)\n" +
            "(сокращения: НЗ – номер зачетки. НГ – номер группы, НД – наименование дисциплины, ОЦ – оценка за экзамен).\n" +
            "Известно, что количество студентов в Вузе – 10000, количество групп -500, а количество экзаменов у каждой группы – 4.\n" +
            "Выполняется запрос: «Необходимо получить данные об одной конкретной группе (номер группы известен) и содержание: НЗ, НГ, НД, ОЦ.\n" +
            "Определена последовательность обхода отношений: R1, R2.\n" +
            "Какое количество чтений по первичному ключу будет выполнено при выполнении запроса?\n" +
            "Ответ: 0",
        answer: "0"
    },
    {
        question: "Какое количество видов операций необходимо использовать для организации вторичного доступа?",
        answer: " Ответ: 2"
    },
    {
        question: "Задана схема отношения «Студенты»: «Номер зачетной книжки»,\n" +
            "«Номер группы»,\n" +
            "«Номер специальности».\n" +
            "Известно, что обучается 10000 студентов в 50 группах по 10 специальностям.\n" +
            "Какое среднее количество операций чтения из БД будет выполнено если осуществляется чтение по составному вторичному ключу «Номер специальности» «Номер группы» (несуществующие значения ключей кортежей не указываются)?\n" +
            "",
        answer: "Ответ: 20"
    },
    {
        question: "Задана схема отношения «Студенты»: «Номер зачетной книжки»,\n" +
            "«Номер группы»,\n" +
            "«Номер специальности».\n" +
            "Какое количество различных вторичных ключей (простые и составные) можно использовать при доступе в отношение по вторичному ключу?\n" +
            "",
        answer: "Ответ: 3"
    },
    {
        question: "Задана схема отношения «Студенты»:\n" +
            "«Номер зачетной книжки»,\n" +
            "«Номер группы»,\n" +
            "«Номер специальности».\n" +
            "Известно, что обучается 10000 студентов в 50 группах по 10 специальностям.\n" +
            "Какое среднее количество операций чтения из БД будет выполнено если осуществляется чтение по одному известному значению атрибута «Номер зачетной книжки» (несуществующие значения ключей кортежей не указываются)?\n",
        answer: "Ответ: 1"
    },
    {
        question: "Задана схема отношения «Студенты»:\n" +
            "«Номер зачетной книжки»,\n" +
            "«Номер группы»,\n" +
            "«Номер специальности».\n" +
            "Известно, что обучается 10000 студентов в 50 группах по 10 специальностям.\n" +
            "Какое среднее количество операций чтения из БД будет выполнено если осуществляется чтение по вторичному ключу «Номер специальности» (несуществующие значения ключей кортежей не указываются)?\n" +
            "Ответ: 100",
        answer: "Ответ: 100"
    },
    {
        question: "Какое количество различных последовательностей обхода отношений возможно, если в подсхеме запроса содержится 5 отношений?",
        answer: "120"
    },
    {
        question: "Задана схема отношения «Студенты»:\n" +
            "«Номер зачетной книжки»,\n" +
            "«Номер группы»,\n" +
            "«Номер специальности».\n" +
            "Известно, что обучается 10000 студентов в 50 группах по 10 специальностям.\n" +
            "Какое среднее количество операций чтения из БД будет выполнено если осуществляется чтение по одному известному значению атрибута «Номер группы» (несуществующие значения ключей кортежей не указываются)?",
        answer: "20"
    }
];

findTextEl.addEventListener('input', (evt) => {
    const findText = findTextEl.value;
    if (findText.length < 1) {
        return
    }
    let result = '';
    questions.map(question => {
        if (question.question.toLowerCase().includes(findText.toLowerCase())) {
            result += `<div style="margin-top: 1rem">Вопрос: ${question.question}, ответ: <strong>${question.answer}</strong></div>`
        }
    });
    resultEl.innerHTML = result
});

addEventListener("keydown", function (event) {
    if (event.which === 73) {
        if (body.className === 'invisible') {
            body.className = ''
        } else {
            body.className = 'invisible'
        }
    }
});


